En estas demostraciones, se muestra que para cualquier número real \texttt{a}, \texttt{b}
y \texttt{c}, se cumple la igualdad \texttt{(a * b) * c = b * (a * c)}. A continuación, se
explica cada demostración en detalle:

En la \textbf{1ª demostración} se utiliza la táctica \texttt{by} junto con la táctica \texttt{rw}
(\texttt{rewrite}) para reescribir la expresión y llegar a la igualdad deseada.

La táctica \texttt{rw [mul\_comm a b]} se utiliza para aplicar la conmutatividad
de la multiplicación y cambiar el orden de \texttt{a} y \texttt{b} en la expresión
\texttt{(a * b)}. Después, la táctica \texttt{rw [mul\_assoc b a c]} se utiliza para aplicar la
asociatividad de la multiplicación y reagrupar los términos de la
expresión \texttt{((b * a) * c)} en \texttt{(b * (a * c))}.

Al combinar estas dos tácticas, se reescribe la expresión original hasta
llegar a la igualdad deseada.

En \textbf{2ª demostración} se utiliza la táctica \texttt{calc} para realizar una
cadena de igualdades y llegar a la igualdad deseada.

La cadena de igualdades comienza con \texttt{(a * b) * c} y se utiliza la táctica
\texttt{rw [mul\_comm a b]} para reescribir \texttt{(a * b)} como \texttt{(b * a)}. Luego, se
utiliza la táctica \texttt{rw [mul\_assoc b a c]} para reescribir \texttt{(b * a) * c} como
\texttt{b * (a * c)}.

Al utilizar la táctica calc de esta manera, se muestra paso a paso cómo
se llega a la igualdad deseada a través de una cadena de reescrituras.

En la \textbf{3ª demostración} se utiliza la táctica \texttt{by ring} para demostrar
la igualdad directamente utilizando propiedades algebraicas conocidas.

La táctica \texttt{by ring} se utiliza cuando se trabaja con anillos, como en
este caso con los números reales. Esta táctica aplica automáticamente
las reglas algebraicas básicas, como la conmutatividad y la
asociatividad de la multiplicación, para simplificar y demostrar la
igualdad.

En este caso, la táctica \texttt{by ring} reorganiza automáticamente los términos
en la expresión \texttt{(a * b) * c} y llega a la forma \texttt{b * (a * c)}, demostrando
así la igualdad.

En \textbf{resumen}, estas demostraciones muestran diferentes enfoques para
demostrar la igualdad \texttt{(a * b) * c = b * (a * c)} utilizando tácticas de
reescritura y propiedades algebraicas básicas. Cada demostración
presenta un enfoque distinto, pero todos llegan al mismo resultado.
